\documentclass[../Portfólio]{subfile}

\begin{document}
	No dia 09 eu tomei minha segunda dose da vacina contra o COVID-19 então
	estava um pouco mais abatido que o usual. Discutimos o texto de Efraim,
	que foi de utilidade para esclarecer o caráter do conceito de intuitivo
	para o autor. Ainda, pudemos falar dos outros dois aspectos, o formal 
	ficou um pouco negligenciado -- que não posso dizer que não é 
	costumeiro na minha vida, mas eu continuo achando que muito da 
	dificuldade na matemática vem daí --. 

	O aspecto algorítmico também foi discutido; levantando a resposta do 
	Juan, muitas demonstrações tem táticas de prova, que são elementos 
	básicos e de natureza, sim, procedural. Mas via de regra, a dificuldade
	não é esta. Por exemplo, o procedimento natural para provar que produto
	arbitrário de compactos é compacto começa “com instanciar um produto de 
	compactos” e então temos que mostrar que é compacto; para mostrar que é 
	compacto temos que mostrar que toda cobertura tem subrecobrimento 
	finito; instancía uma cobertura, precisamos mostrar que tem 
	subrecobrimento finito.

	O problema é que o algorítmo te leva só até aí, porque agora temos que 
	fazer uma \emph{construção}. E daí não tem receita de bolo, até porque 
	não vai ao forno. A parte \emph{difícil} da prova exige algum nível de 
	criatividade, de invenção e crença de que vai dar certo no final. E, em
	geral, não dá; por isso não há um algorítmo para a solução dos 
	problemas matemáticos mais simples (sem preconceito, mas são simples
	\emph{porque} tem resolução algorítmica, né).

	Sinto que a matemática escolar está em uma posição desagradável, como 
	auxiliar das demais ciências e negligenciada conceitualmente, perdendo 
	seu gume cognitivo, o fio que faz dela interessante e não só uma 
	coleção de ferramentas mal organizadas e só ocasionalmente úteis.
\end{document}
